\section{Интегралы}

Определенный интеграл~--- число, которое можно воспринимать, как площадь под графиком функции (площадь
криволинейной трапеции).
\[
	S = \int \limits_a^b f(x) \dd{x}
\]

Формально определяется как предельное значение интегральной суммы по всем возможным измельчениям
\[
	\lim \sum \limits_{i = 1}^N f(x_i) \Delta x_i.
\]

Первообразная данной функции~--- функция, производной которой является данная функция.
\[
	F'(x) = f(x)
\]
Неопределенный интеграл~--- семейство всех первообразных функции.
\[
	\int f(x) \dd{x} = F(x) + C,
\]
где $C$ --- произвольная константа.

Определенный интеграл связан с первообразными посредством формулы Ньютона--Лейбница
\[
	\int \limits_a^b f(x) \dd{x}  = F(b) - F(a).
\]

Интегрирование по частям
\[
	\int f(x) g'(x) \dd{x} = f(x) g(x) - \int f'(x) g(x) \dd{x}.
\]

Замена переменных
\[
	\int f(y) \dd{y} = \int f(y(x)) y'(x) \dd{x}
\]

Дифференциал~--- линейная часть приращения. Если приращение функции можно записать в следующем виде
\[
	\Delta f = A \Delta x + o(\Delta x),
\]
то 
\[
	\dd{f} = A \dd{x},
\]
и кроме того 
\[
	A = f'(x).
\]

Определенные интегралы часто используются для вычисления различных параметров, связанных с геометрией 
системы. Например вычисление моментов инерции, площадей и объемов. Для их вычисления нужно научиться 
писать интегральные суммы и преобразовывать их в интеграл. Например объем тела, полученного вращением 
вокруг оси $Ox$ графика некоторой функции $f(x)$, ограниченного значениями $x = a$ и $x = b$ вычисляется 
разбиением на маленькие цилиндры, в результате чего интегральная сумма имеет вид:
\[
	\sum \pi f^2(x) \Delta x.
\]

Она вычисляется с помощью интеграла
\[
	\int \limits_a^b \pi f^2(x) \dd{x}
\]

\textbf{Набор упражнений:}
\begin{itemize}
	\item упражнения на знание производных;
	\item вычислить $\int \frac{1}{1 + x} \ln(1 + x) \dd{x}$, $\int\limits_0^{\infty} e^{-\alpha x} \dd{x}$,
        $\int\limits_{-3}^3  e^{-\alpha x^2} x \dd{x}$;
	\item вычислить $\int \frac{\dd{x}}{\sqrt{ax^2 + bx + c}}$ при различных значениях параметров;
	\item вычислить объем тела, полученного вращением  вокруг оси $Oy$ графика функции $f(x)$,
        ограниченного линиями $y = 0$ и $x = R$.
\end{itemize}

Последовательность~--- набор элементов, пронумерованный всеми натуральными числами.
\[
	a_1, a_2, a_3, \ldots, a_n, \ldots
\]

Ряд --- совместное рассмотрение последовательности элементов и последовательности частичных сумм
\begin{align*}
	&a_1, a_2, a_3, \ldots, a_n, \ldots \\
	&S_1, S_2, S_3, \ldots, S_n, \ldots
\end{align*}
\[
	S_n = \sum\limits_{k = 1}^{n} a_k.
\]
Часто ряд обозначают
\[
	\sum\limits_{k = 1}^{\infty} a_k
\]

Последовательность может сходиться, может не сходиться. Числовой ряд может быть абсолютно сходящимся (ряд 
из абсолютных значений всех элементов сходится), условно сходящимся и расходящимся. Если ряд сходится, то 
имеет смысл сумма ряда. Но в случае условно сходящегося ряда, она может быть изменена перестановкой 
элементов последовательности.

Можно в качестве элементов последовательности выбирать функции. Тогда имеет смысл говорить о сходимости при 
каждом значении аргумента. Важным случаем являются степенные ряды, то есть ряды вида
\[
	\sum\limits_{k = 0}^{\infty} a_k x^k,
\]
где $a_n$~--- числовой коэффициент. Можно показать, что данный ряд сходится абсолютно на интервале 
некоторого радиуса с центром в точке ноль.
Действительно, если ряд сходится при некотором значении $x_0$, то он сойдется при любом $x$, если $|x| < |x_0|$.
\[
	|a_k| |x^k| = |a_k| |x_0^k| \frac{|x^k|}{|x_0^k|} \leqslant M \frac{|x^k|}{|x_0^k|},
\]
последнее сходится как геометрическая прогрессия. Степенной ряд в своей области сходимости определяет 
некоторую функцию
\[
	f(x) = \sum\limits_{k = 0}^{\infty} a_k x^k
\]
информация которой <<хранится>> в коэффициентах $a_k$. Такой ряд называют рядом Тейлора функции $f$. 

Коэффициенты этого ряда могут быть получены следующим образом с использованием формулы Ньютона--Лейбница
(вопросы сходимости опускаются) 
\[
	f(x) - f(a) = \int\limits_a^x f'(t) \dd{t} = -\int\limits_a^x f'(t) (x - t)' \dd{t} =
    -f'(t)(x - t)\bigg|_a^x + \int\limits_a^x f''(t) (x - t)' \dd{t} 
\]

Данная процедура может повторяться произвольное число раз. В итоге получается ряд:
\[
	f(x) = f(a) + f'(a)(x - a) + \frac{f''(a)}{2}(x - a)^2 + \ldots
\]
\[
	f(x) = \sum\limits_{k = 0}^{\infty} \frac{f^{(k)}(a)}{k!} (x - a)^k.
\]

В физике часто используются ряды для следующих функций: $\sqrt{1 + x}$, $\frac{1}{1 + x}$, $\ln{(1 + x)}$, $e^x$, 
$\sin{x}$, $\cos{x}$. Полезно из получить и научиться работать с порядком малости.

\textbf{Набор упражнений:}
\begin{itemize}
	\item найти $\sum\limits_{k = 0}^{\infty} e^{-kx}$;
	\item Ряды для указанных функций
	\item Найти продольную и поперечную частоту колебаний заряда, расположенного между двумя другими.
	\item Найти частоту колебаний в заданном потенциале и положения, в которых они возможны для $U_0 
\left(e^x+e^{-x}\right)$, $U_0\left(\frac{\cos{(x)}}{ax^2 + bx + c} + \frac{\cos{(-x)}}{ax^2 - bx + c}\right)$, 
$U_0(\alpha x + \cos{x})$
\end{itemize}


С помощью рядов Тейлора можно показать справедливость формулы Эйлера
\[
	\sin{x} = x - \frac{x^3}{3!} + \frac{x^5}{5!} + \ldots
\]
\[
	\cos{x} = 1 - \frac{x^2}{2!} + \frac{x^4}{4!} + \ldots
\]
\[
	e^x = 1 + x +\frac{x^2}{2!} + \ldots
\]
\[
	e^{ix} = 1 + i x - \frac{x^2}{2!} - i \frac{x^3}{3!} + \ldots = \cos{x} + i \sin{x}
\]
